\definecolor{subtitlegrey}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
 
\chapter{Evaluación y resultados}{\vspace{-1cm} %{\fontfamily{fla}\LARGE \color{gray}{\selectfont  The essentials to understand this thesis} }} 
\label{chap:evaluation}

%\epigraph{--- \ding{125}First, let me dispose of Socrates because I am sick and tired of this pretense that knowing you know nothing is a mark of wisdom.\ding{126}}{\textit{Isaac Asimov.}} 
\vspace{0.5cm}
{\fontfamily{fla}\selectfont   
%\epigraph{Andar en bicicleta no solo beneficiará al individuo, sino a todo al mundo.}{\textsc{---Udo E. Simonis.}} }

\epigraph{El ciclismo es un importante elemento del futuro. Algo no marcha bien en una sociedad que va en coche al gimnasio.}{\textsc{---Bill Nye}}   }

\vspace{1cm} 
{\color{subtitlegrey}{\hrule height 0.5pt}}
\vspace{0.5cm}  
   
%\PARstart

\section{Introducción}
\label{sec:introduction5}
\lettrine[lines=4]{C}{omo se ha explicado} a lo largo de los capítulos anteriores, en esta tesis doctoral se propone añadir a los electrodomésticos que disponen de modo \textit{Standby} y que son susceptibles de ser utilizados en entornos públicos y/o semipúblicos, la capacidad de adaptar su funcionamiento de una forma inteligente al modo más eficiente en cada momento en cuanto a energía se refiere (modo \textit{Ecoaware}). Además, se propone también que los electrodomésticos compartan con otros dispositivos del mismo tipo datos correspondientes al uso que se hace de ellos para aumentar la eficiencia energética de los mismos, minimizando así el período de aprendizaje que los electrodomésticos necesitarían para poder operar de manera inteligente (modo \textit{Cooperative}).

Para evaluar la eficiencia energética de estos dos modos, \textit{Ecoaware} y \textit{Cooperative}, se ha llevado a cabo una evaluación cuantitativa que se describe a continuación.

%Explicar el experimento de cafeteras distribuidas por España.
%Introducir consumo del Arduino, en todos los instantes, para tenerlo en cuenta en el ahorro total.\\
%Comparar el consumo con el de un hardware específico para ello.\\
%Agregando valor con la frase “agrega valor”. algo así como “considero que la inclusión de cuarenta páginas sobre el correcto cuidado de los ovinos agrega valor al desarrollo estratégico de la cadena de distribución de alimentos”.
%Regarding the commercial deployment of eco-awareness systems, there are several physical gadgets in the market designed to visualize the energy consumption in real-time. For example, \textit{Wattio Solar}\footnote{http://www.diykyoto.com/}, the \textit{Energy Orb}\footnote{http://www.orbenergy.com} or \textit{Wattio}\footnote{http://www.wattio.com/}. Other commercial eco-awareness system is \textit{Nest}\footnote{http://nest.com/thermostat/saving-energy/}, an intelligent thermostat which learns what temperatures user likes and builds a personalized schedule in his/her home. Aligned with this solution, but not commercialised, there is TherML~\cite{koehler2013TherML}. This is an occupancy prediction algorithm that uses GPS data from a user's smartphone to automatically control the indoor temperature of a home.
%Most of these devices are designed for people's personal settings. That is, individual or by a very small family group use. The solutions presented represent stand-alone meters, devices or applications. There are solutions which are designed to operate autonomously without any kind of interaction nor cooperation with distant Internet-connected devices. Indeed, most of them are focused on household settings. Furthermore, most of the reviewed solutions are mainly aligned with promoting human behaviour change and people awareness, while our approach is focused on optimising electrical everyday things' performance towards energy-efficiency. We propose a dynamic and automatic collaboration among similar smart eco-aware things deployed in comparable environments, i.e. similar group size and type of work, which would explain that they can import intelligence from each other.

\section{Metodología de evaluación}
\label{sec:methodology5}
Con el objetivo de validar las hipótesis presentadas en esta tesis doctoral, se ha llevado a cabo un experimento que una vez finalizado ha permitido realizar un análisis comparativo. Este estudio se ha llevado a cabo en 18 entornos de trabajo y en cada uno de ellos se ha medido el patrón de uso de un dispositivo de uso compartido, concretamente de una cafetera. Pese a estar anonimizados por motivos de privacidad, en la tabla \ref{ta:spaces} se pueden ver las características de cada uno de los espacios donde se ubican estas cafeteras y el modelo de las mismas.

\begin{table}[H]
	\centering
	\resizebox{11.5cm}{!} {
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
			\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Nº de \\ personas\end{tabular}}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Lugar \\ dedicado\end{tabular}}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Jornada \\ (h)\end{tabular}}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Horario}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Ubicación}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Tipo de espacio}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Modelo de cafetera}}\\ 
			\hline
			\hline
			%Morelab
			\textbf{ID1}  & 6  & No & 12 & Partido & Bilbao  & Centro de investigación  & Dolce Gusto Melody  \\ \hline
			%Mobility
			\textbf{ID2}  & 15 & No & 12 & Partido & Bilbao  & Centro de investigación  & Dolce Gusto Piccolo  \\ \hline
			%Life
			\textbf{ID3}  & 9  & No & 12 & Partido & Bilbao  & Centro de investigación  & Dolce Gusto Melody  \\ \hline
			%Comunica
			\textbf{ID4}  & 4  & No & 12 & Partido & Bilbao  & Administración           & Dolce Gusto Piccolo \\ \hline
			%Techabout
			\textbf{ID5}  & 4  & No & 12 & Partido & Bilbao  & Startup					& Nespresso Essenza   \\ \hline
			%Computing
			\textbf{ID6}  & 4  & No & 12 & Partido & Bilbao  & Centro de investigación  & Nespresso Le Cube   \\ \hline
			%Servivios Generales
			\textbf{ID7}  & 3  & No & 12 & Partido & Bilbao  & Administración           & Dolce Gusto Melody  \\ \hline
			%Bailén
			\textbf{ID8}  & 8  & Sí & 12 & Partido & Bilbao  & Coworking                & Nespresso Essenza   \\ \hline
			%Ucrania
			\textbf{ID9}  & 6  & Sí & 12 & Partido & Madrid  & Coworking                & De goteo            \\ \hline
			%Wikitoki
			\textbf{ID10} & 9  & Sí & 12 & Partido & Bilbao  & Coworking                & De goteo            \\ \hline
			%Coworking3c
			\textbf{ID11} & 5  & Sí & 12 & Partido & Tres Cantos & Coworking            & Nespresso Pixie     \\ \hline
			%Tecnilógica
			\textbf{ID12} & 23 & Sí & 12 & Partido & Madrid  & Empresa tecnológica      & Nespresso Zenius    \\ \hline
			%Tecnilógica1
			\textbf{ID13} & 17 & Sí & 12 & Partido & Madrid  & Empresa tecnológica      & Nespresso Zenius    \\ \hline
			%Tecnilógica2
			\textbf{ID14} & 6  & Sí & 12 & Partido & Madrid  & Empresa tecnológica      & Nespresso Zenius    \\ \hline
			%Ieec
			\textbf{ID15} & 4  & Sí & 12 & Partido & Madrid  & Universidad              & Dolce Gusto Melody  \\ \hline
			%Euskaltegi
			\textbf{ID16} & 6  & Sí & 12 & Partido & Bilbao  & Centro de idiomas        & Philips Senseo      \\ \hline
			%OfiMad
			\textbf{ID17} & 16 & Sí & 12 & Partido & Madrid  & Bufete de abogados       & DeLonghi Magnifica S\\ \hline
			%MediaLab
			\textbf{ID18} & 6  & Sí & 24 & Continuo& Madrid  & Laboratorio ciudadano    & Dolce Gusto Melody  \\ \hline			
		\end{tabular}
	}
	\caption{Características de los espacios donde se ubican los dispositivos.}
	\label{ta:spaces}
\end{table}

Como ya se ha explicado en anteriores capítulos de esta tesis doctoral, a cada una de las cafeteras que forma parte del experimento se le ha añadido un dispositivo de medición de la corriente para poder detectar los consumos de la misma y una interfaz Ethernet para poder almacenarlos en el servidor. Una vez incorporado este módulo de captura de datos, las cafeteras han continuado ubicadas en el mismo lugar y funcionando del mismo modo que lo hacían hasta ese momento. Se puede observar en la figura \ref{fig:captureperiod} que los primeros datos de consumo energético se recogieron en marzo de 2014 para algunas de las cafeteras y en marzo de 2015 los últimos, pero no todas han estado recogiendo datos durante el mismo tiempo. Esto se debe a la dificultad de añadir a las cafeteras el módulo de captura de datos al mismo tiempo, ya que la ubicación entre las mismas no era cercana. Además, la instalación del hardware en las cafeteras ha sido ardua, ya que con el objetivo de que sea prácticamente transparente para el usuario, cada instalación supuso un esfuerzo importante. En la figura \ref{fig:cafeterainstalada} se puede observar una de estas cafeteras tras la instalación del módulo hardware. Detrás del dispositivo se puede apreciar una caja que oculta dicho hardware y que pasa casi desapercibida.

\vspace{0.5cm}
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.60\textwidth]{fig/chap5/cafeterainstalada}
	\caption{Una de las cafeteras del experimento tras la intervención.}
	\label{fig:cafeterainstalada}
\end{figure}
\clearpage

El número de cafeteras que finalmente han formado parte del experimento se ha visto reducido a 11, ya que problemas diversos (hardware, conexión de red, cortes de alimentación, etc.) han motivado una deficiente captura de datos de 7 de estas máquinas. Destacar que a lo largo del mes de octubre de 2014 no se recogieron datos por diversos cambios que se hicieron en el servidor.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{ganttchart}[y unit chart=0.7cm,
		vgrid,
		canvas/.style={draw=none},
		title/.append style={fill=gray!10, rounded corners=2mm, drop shadow},
		bar/.append style={fill=green!80},
		progress label text={},
		bar label node/.append style={align=left, text width=2cm}
		]{1}{13}
		\gantttitle{Período Marzo 2014 -- Marzo 2015}{13} \\
		\gantttitlelist[
		title/.append style={draw=none, inner color=gray!35}
		]{3,...,12,1,2,3}{1} \\
		\ganttbar[progress=100]{ID1}{1}{7}
		\ganttbar[progress=100]{}{9}{13}\\
		\ganttbar[progress=100]{ID2}{2}{7}
		\ganttbar[progress=100]{}{9}{13}\\
		\ganttbar[progress=100]{ID3}{1}{7}
		\ganttbar[progress=100]{}{9}{13}\\
		\ganttbar[progress=100]{ID5}{4}{7}
		\ganttbar[progress=100]{}{9}{13}\\
		\ganttbar[progress=100]{ID7}{2}{7}
		\ganttbar[progress=100]{}{9}{13}\\
		\ganttbar[progress=100]{ID12}{10}{10}\\
		\ganttbar[progress=100]{ID13}{5}{6}\\	
		\ganttbar[progress=100]{ID14}{5}{6}\\
		\ganttbar[progress=100]{ID15}{5}{7}
		\ganttbar[progress=100]{}{9}{13}\\
		\ganttbar[progress=100]{ID16}{3}{7}\\
		\ganttbar[progress=100]{ID17}{5}{7}
		\ganttbar[progress=100]{}{9}{11}\\
		\label{fig:captureperiod}
	\end{ganttchart}
	\caption{Período de captura de datos de las cafeteras (12 meses).}
\end{figure}

Estos datos recogidos a lo largo de estos 12 meses son los que se han tomado como punto de referencia al evaluar la eficiencia energética de los modos \textit{Ecoaware} y \textit{Cooperative} propuestos en esta tesis doctoral. Este punto de referencia, que se ha denominado consumo real, ha sido comparado con los consumos simulados que se presentan a continuación. Para cada uno de los modos de funcionamiento (\textit{On-Off}, \textit{Auto-power Down}, \textit{Ecoaware} y \textit{Cooperative}), se presenta un diagrama de flujo que representa qué proceso se ha seguido para el cálculo de su consumo.

\begin{table}[H]
	\begin{tabular}{p{1.2cm} p{10cm}}
		Donde: 	& \textbf{energy} representa un consumo energético leído de la BD. \\
				& \textbf{datetime} contiene la fecha y hora de un consumo energético. \\
				& \textbf{type} es el tipo de un consumo leído de la BD. Adquiere los siguientes valores: \textit{START\_TIME}, \textit{STANDBY} o \textit{COFFEE}. \\
				& \textbf{coffeeMade} es una variable lógica que adquiere el valor \textit{Verdadero} cuando se lee un consumo de tipo \textit{COFFEE}. \\
				& \textbf{totalEnergy} representa el consumo energético total que consume la cafetera en cada uno de los modos.\\
				& \textbf{deltaTime} representa el tiempo que transcurre desde que se prepara un café hasta que se prepara el siguiente.\\
				& \textbf{lastCoffeeTime} se corresponde con la hora del último consumo de tipo \textit{COFFEE} leído.\\
				& \textbf{timeBetweenSB} es el tiempo medio entre 2 picos \textit{Standby}.\\
				& \textbf{startTimeConsumption} es el consumo energético medio al encender la máquina de café.\\
				& \textbf{APDTime} es el tiempo determinado para la función de auto-apagado.\\
				& \textbf{APDConsumption} representa la suma de los picos de consumo \textit{Standby} en modo \textit{Auto-power Down}.\\
				& \textbf{nSB} adquiere el número de picos de consumo \textit{Standby} en un período de tiempo (\textit{APDTime} o \textit{deltatime}).\\
				& \textbf{SBConsumption} es el consumo energético medio de un pico \textit{Standby}.\\
				& \textbf{ecoawareHours} representa las franjas de tiempo en las que es favorable mantener la cafetera en modo \textit{Standby}.\\
				& \textbf{timeToEnd} es el tiempo que transcurre entre la preparación del último café en una franja horaria incluida en \textit{ecoawareHours} y la hora de finalización de dicha franja.				     
	\end{tabular}
\end{table}
\clearpage

\begin{itemize}
	\item Consumo \textit{On-Off}.
	\begin{figure}[H]
		\raggedleft
		\begin{tikzpicture}[node distance=0.8cm]
		
		\node (start) [startstop] {\tiny INICIO};
		\node (leer)  [process, below of=start] {\tiny Leer datos(energy, datetime, type)};
		\node (bd)   [io, right of=leer, xshift=3.5cm] {\tiny Datos energéticos \\ propios (BBDD)\\};
		\node (iscoffee)  [decision, below of=leer, yshift=-0.4cm, aspect=3] {\tiny type == 'COFFEE'};
		\node (addcoffee) [process, below of=iscoffee, yshift=-0.8cm] {\tiny coffeeMade = True \\ totalEnergy+= energy \\ deltaTime = datetime–lastCoffeeTime\\lastCoffeeTime = datetime\\};
		\node (timecomparation)  [decision, below of=addcoffee, yshift=-0.8cm, aspect=3] {\tiny deltaTime>timeBetweenSB};
		\node (addst)  [process, below of=timecomparation, yshift=-0.4cm] {\tiny totalEnergy += startTimeConsumption};
		\node (aredocs)  [decision, below of=addst, yshift=-0.4cm, aspect=3] {\tiny ¿Toda la BBDD leída?};
		\node (iscoffeemade)  [decision, below of=aredocs, yshift=-0.8cm, aspect=3] {\tiny coffeeMade == True};
		\node (addst2)  [process, below of=iscoffeemade, yshift=-0.4cm] {\tiny totalEnergy += startTimeConsumption};
		\node (stop)  [startstop, below of=addst2] {\tiny FIN};
				
		\draw [arrow] (start) -- (leer);
		\draw [arrow] (bd) -- (leer);
		\draw [arrow] (leer) -- (iscoffee);
		\draw [arrow] (iscoffee) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(addcoffee);
		\draw [arrow] (iscoffee.east) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=1.25cm]iscoffee.east) |- (aredocs.east);
		\draw [arrow] (addcoffee) -- (timecomparation);
		\draw [arrow] (timecomparation) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(addst);
		\draw [arrow] (timecomparation.east) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=1.1cm]timecomparation.east) |- (aredocs.east);
		\draw [arrow] (addst) -- (aredocs);
		\draw [arrow] (aredocs) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(iscoffeemade);
		\draw [arrow] (aredocs.west) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=-1.1cm]aredocs.west) |- (leer.west);
		\draw [arrow] (iscoffeemade) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(addst2);
		\draw [arrow] (iscoffeemade.east) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=1.1cm]iscoffeemade.east) |- (stop);
		\draw [arrow] (addst2) -- (stop);
		
		\end{tikzpicture}
		\caption{Cálculo del consumo en modo \textit{On-Off}.}
		\label{fig:flowonoff}
	\end{figure}
	\clearpage
	
	\item Consumo \textit{Auto-power down}.
	\begin{figure}[H]
		\raggedleft
		\begin{tikzpicture}[node distance=0.8cm]
		
		\node (start) [startstop] {\tiny INICIO};
		\node (leer)  [process, below of=start] {\tiny Leer datos(energy, datetime, type)};
		\node (bd)   [io, right of=leer, xshift=4.1cm] {\tiny Datos energéticos \\ propios (BBDD)\\};
		\node (iscoffee)  [decision, below of=leer, yshift=-0.4cm, aspect=3] {\tiny type == 'COFFEE'};
		\node (addcoffee) [process, below of=iscoffee, yshift=-0.8cm] {\tiny coffeeMade = True \\ totalEnergy += energy \\ deltaTime = datetime - lastCoffeeTime \\ lastCoffeeTime = datetime\\};
		\node (timecomparation)  [decision, below of=addcoffee, yshift=-0.8cm, aspect=3] {\tiny deltaTime > APDTime};
		\node (pro2b) [process, below of=timecomparation, yshift=-0.4cm, xshift=-2.9cm] {\tiny nSB = APDTime/timeBetweenSB};
		\node (pro2c) [process, below of=timecomparation, yshift=-0.4cm, xshift=2.9cm] {\tiny nSB = deltatime/timeBetweenSB};
		\node (addapd)  [process, below of=timecomparation, yshift=-1.8cm] {\tiny APDConsumption= nSB x SBConsumption\\ totalEnergy += APDConsumption\\};
		\node (aredocs)  [decision, below of=addapd, yshift=-0.6cm, aspect=3] {\tiny ¿Toda la BBDD leída?};
		\node (iscoffeemade)  [decision, below of=aredocs, yshift=-0.8cm, aspect=3] {\tiny coffeeMade == True};
		\node (addapd2)  [process, below of=iscoffeemade, yshift=-0.7cm] {\tiny APDConsumption = APDTime/timeBetweenSB \\ totalEnergy += APDConsumption\\};
		\node (stop)  [startstop, below of=addapd2, yshift=-0.3cm] {\tiny FIN};
				
		\draw [arrow] (start) -- (leer);
		\draw [arrow] (bd) -- (leer);
		\draw [arrow] (leer) -- (iscoffee);
		\draw [arrow] (iscoffee) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(addcoffee);
		\draw [arrow] (iscoffee.east) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=4cm]iscoffee.east) |- (aredocs.east);
		\draw [arrow] (addcoffee) -- (timecomparation);
		\draw [arrow] (timecomparation.west) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(pro2b.north);
		\draw [arrow] (timecomparation.east) -- node[anchor=west] {\tiny No} (pro2c.north);
		\draw [arrow] (pro2b.south) -- (addapd.north);
		\draw [arrow] (pro2c.south) -- (addapd.north);
		\draw [arrow] (addapd) -- (aredocs);
		\draw [arrow] (aredocs) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(iscoffeemade);
		\draw [arrow] (aredocs.west) node[anchor=north] {\tiny No} |- ([xshift=-4cm]aredocs.west) |- (leer.west);
		\draw [arrow] (iscoffeemade) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(addapd2);
		\draw [arrow] (iscoffeemade.east) node[anchor=north] {\tiny No} |- ([xshift=1.1cm]iscoffeemade.east) |- (stop);
		\draw [arrow] (addapd2) -- (stop);
			
		\end{tikzpicture}
		\caption{Cálculo del consumo en modo \textit{Auto-power Down}.}
		\label{fig:flowAPD}
	\end{figure}
	\clearpage
	
	\item Consumo \textit{Ecoaware}.
	\begin{figure}[H]
		\begin{tikzpicture}[node distance=0.8cm]
		\node (start) [startstop] {\tiny INICIO};
		\node (prediction)  [process, below of=start, yshift=0.15cm] {\tiny Obtener prediccion (ecoawareHours)};
		\node (leer)  [process, below of=prediction, yshift=0.1cm] {\tiny Leer datos(energy, datetime, type)};
		\node (bd)   [io, right of=prediction, xshift=3.7cm] {\tiny Datos energéticos \\ propios (BBDD)\\};
		\node (nextslot)  [decision, below of=leer, yshift=-0.2cm, aspect=4] {\tiny ¿Siguiente franja (1h)?};
		\node (iscoffeemade0)  [decision, below of=nextslot, yshift=0.2cm, xshift=-3cm, aspect=4] {\tiny coffeeMade == True};
		\node (coffeemadefalse)  [process, below of=nextslot, yshift=-0.6cm] {\tiny coffeeMade = False};
		\node (isecoaware)  [decision, below of=coffeemadefalse, yshift=-0.1cm, aspect=4] {\tiny time in ecoawareHours};
		%Rama1
		%********************************************
		\node (iscoffee)  [decision, below of=isecoaware, xshift=-3cm, yshift=0.2cm, aspect=4] {\tiny type == 'COFFEE'};
		\node (addcoffee) [process, below of=iscoffee, yshift=-0.7cm] {\tiny coffeeMade = True \\ totalEnergy+= energy \\ deltaTime = datetime–lastCoffeeTime\\lastCoffeeTime = datetime\\};
		\node (timecomparation)  [decision, below of=addcoffee, yshift=-0.6cm, aspect=4] {\tiny deltaTime>timeBetweenSB};
		\node (addst)  [process, below of=timecomparation, yshift=-0.4cm] {\tiny totalEnergy += startTimeConsumption};
		\node (aredocs)  [decision, below of=addst, yshift=-0.4cm, aspect=4] {\tiny ¿Toda la BBDD leída?};
		\node (iscoffeemade)  [decision, below of=aredocs, yshift=-0.7cm, aspect=3] {\tiny coffeeMade == True};
		\node (addst2)  [process, below of=iscoffeemade, yshift=-0.4cm] {\tiny totalEnergy += startTimeConsumption};
		\node (stop)  [startstop, below of=addst2, yshift=0cm] {\tiny FIN};
		%Rama2
		%********************************************
		\node (iscoffee2)  [decision, below of=isecoaware, xshift=3cm, yshift=0.3cm, aspect=4] {\tiny type == 'COFFEE'};
		\node (addcoffee2) [process, below of=iscoffee2, yshift=-0.4cm] {\tiny totalEnergy+= energy \\ deltaTime = datetime–lastCoffeeTime\\lastCoffeeTime = datetime\\};
		\node (iscoffeemade2)  [decision, below of=addcoffee2, yshift=-0.4cm, aspect=4] {\tiny coffeeMade == True};
		\node (addst3)  [process, below of=iscoffeemade2, yshift=-0.6cm] {\tiny nSB = deltatime/timeBetweenSB \\ standbyConsumption = nSB x SBConsumption \\ totalEnergy += standbyConsumption\\};
		\node (coffeemadetrue)  [process, below of=addst3, yshift=-0.3cm] {\tiny coffeeMade = True};
		\node (aredocs2)  [decision, below of=coffeemadetrue, yshift=-0.2cm, aspect=4] {\tiny ¿Toda la BBDD leída?};
		\node (iscoffeemade3)  [decision, below of=aredocs2, yshift=-0.4cm, aspect=4] {\tiny coffeeMade == True};
		\node (addst4)  [process, below of=iscoffeemade3, yshift=-0.6cm] {\tiny timeToEnd= datetime.h+1 – datetime.time \\ nSB = timeToEnd/timeBetweenSB \\ standbyConsumption = nSB x SBConsumption \\ totalEnergy += standbyConsumption\\};
		
		\draw [arrow] (start) -- (prediction);
		\draw [arrow] (prediction) -- (leer);
		\draw [arrow] (bd) -- (prediction);
		\draw [arrow] (bd) -- (leer.east);
		\draw [arrow] (leer) -- (nextslot);
		\draw [arrow] (nextslot.west) -- node[anchor=south] {\tiny No} (iscoffeemade0.north);
		\draw [arrow] (nextslot.east) node[anchor=south] {\tiny Sí} |- ([xshift=1.1cm]nextslot.east) |- (isecoaware.north);
		\draw [arrow] (iscoffeemade0.west) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=-0.2cm]iscoffeemade0.west) |- (isecoaware.north);
		\draw [arrow] (iscoffeemade0.east) node[anchor=south] {\tiny Sí} -- (coffeemadefalse.north);
		\draw [arrow] (coffeemadefalse) -- (isecoaware);
		\draw [arrow] (isecoaware.east) node[anchor=south] {\tiny Sí} -- (iscoffee2.north);
		\draw [arrow] (isecoaware.west) node[anchor=south] {\tiny No} -- (iscoffee.north);
		%Rama1
		%********************************************
		\draw [arrow] (iscoffee) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(addcoffee);
		\draw [arrow] (iscoffee.east) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=1.25cm]iscoffee.east) |- (aredocs.east);
		\draw [arrow] (addcoffee) -- (timecomparation);
		\draw [arrow] (timecomparation) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(addst);
		\draw [arrow] (timecomparation.east) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=1.1cm]timecomparation.east) |- (aredocs.east);
		\draw [arrow] (addst) -- (aredocs);
		\draw [arrow] (aredocs) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(iscoffeemade);
		\draw [arrow] (aredocs.west) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=-1.1cm]aredocs.west) |- (leer.west);
		\draw [arrow] (iscoffeemade) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(addst2);
		\draw [arrow] (iscoffeemade.west) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=-1.1cm]iscoffeemade.west) |- (stop);
		\draw [arrow] (addst2) -- (stop);
		%Rama2
		%********************************************
		\draw [arrow] (iscoffee2) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(addcoffee2);
		\draw [arrow] (iscoffee2.east) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=1.25cm]iscoffee2.east) |- (aredocs2.north);
		\draw [arrow] (addcoffee2) -- (iscoffeemade2);
		\draw [arrow] (iscoffeemade2.east) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=1.1cm]iscoffeemade2.east) |- (coffeemadetrue.east);
		\draw [arrow] (iscoffeemade2) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(addst3);
		\draw [arrow] (addst3) -- (coffeemadetrue);
		\draw [arrow] (coffeemadetrue) -- (aredocs2);
		\draw [arrow] (aredocs2.east) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=1.5cm]aredocs2.east) |- (leer.east);
		\draw [arrow] (aredocs2) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(iscoffeemade3);
		\draw [arrow] (iscoffeemade3.west) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=-1.2cm]iscoffeemade3.west) |- (stop.east);
		\draw [arrow] (iscoffeemade3) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(addst4);
		\draw [arrow] (addst4.south) node[anchor=south] {\tiny \ }|- ([yshift=-0.25cm]stop.south) |- (stop.south);
		\end{tikzpicture}
		\caption{Cálculo del consumo en modo \textit{Ecoaware}.}
		\label{fig:flowecoaware}
	\end{figure}
	\clearpage
	
	\item Consumo \textit{Cooperative}.
	\begin{figure}[H]
		\begin{tikzpicture}[node distance=0.8cm]
		\node (start) [startstop] {\tiny INICIO};
		\node (prediction)  [process, below of=start, yshift=0.15cm] {\tiny Obtener prediccion (ecoawareHours)};
		\node (leer)  [process, below of=prediction, yshift=0.1cm] {\tiny Leer datos(energy, datetime, type)};
		\node (bd)   [io, right of=prediction, xshift=3.7cm] {\tiny Datos energéticos \\ propios \\ (BBDD)\\};
		\node (bd2)  [io, left of=prediction, xshift=-3.7cm] {\tiny Datos energéticos \\ de otro dispositivo \\ (BBDD)\\};
		\node (nextslot)  [decision, below of=leer, yshift=-0.15cm, aspect=4] {\tiny ¿Siguiente franja (1h)?};
		\node (iscoffeemade0)  [decision, below of=nextslot, yshift=0.2cm, xshift=-3cm, aspect=4] {\tiny coffeeMade == True};
		\node (coffeemadefalse)  [process, below of=nextslot, yshift=-0.6cm] {\tiny coffeeMade = False};
		\node (isecoaware)  [decision, below of=coffeemadefalse, yshift=-0.1cm, aspect=4] {\tiny time in ecoawareHours};
		%Rama1
		%********************************************
		\node (iscoffee)  [decision, below of=isecoaware, xshift=-3cm, yshift=0.2cm, aspect=4] {\tiny type == 'COFFEE'};
		\node (addcoffee) [process, below of=iscoffee, yshift=-0.7cm] {\tiny coffeeMade = True \\ totalEnergy+= energy \\ deltaTime = datetime–lastCoffeeTime\\lastCoffeeTime = datetime\\};
		\node (timecomparation)  [decision, below of=addcoffee, yshift=-0.6cm, aspect=4] {\tiny deltaTime>timeBetweenSB};
		\node (addst)  [process, below of=timecomparation, yshift=-0.4cm] {\tiny totalEnergy += startTimeConsumption};
		\node (aredocs)  [decision, below of=addst, yshift=-0.4cm, aspect=4] {\tiny ¿Toda la BBDD leída?};
		\node (iscoffeemade)  [decision, below of=aredocs, yshift=-0.7cm, aspect=3] {\tiny coffeeMade == True};
		\node (addst2)  [process, below of=iscoffeemade, yshift=-0.4cm] {\tiny totalEnergy += startTimeConsumption};
		\node (stop)  [startstop, below of=addst2, yshift=0cm] {\tiny FIN};
		%Rama2
		%********************************************
		\node (iscoffee2)  [decision, below of=isecoaware, xshift=3cm, yshift=0.3cm, aspect=4] {\tiny type == 'COFFEE'};
		\node (addcoffee2) [process, below of=iscoffee2, yshift=-0.4cm] {\tiny totalEnergy+= energy \\ deltaTime = datetime–lastCoffeeTime\\lastCoffeeTime = datetime\\};
		\node (iscoffeemade2)  [decision, below of=addcoffee2, yshift=-0.4cm, aspect=4] {\tiny coffeeMade == True};
		\node (addst3)  [process, below of=iscoffeemade2, yshift=-0.6cm] {\tiny nSB = deltatime/timeBetweenSB \\ standbyConsumption = nSB x SBConsumption \\ totalEnergy += sstandbyConsumption\\};
		\node (coffeemadetrue)  [process, below of=addst3, yshift=-0.3cm] {\tiny coffeeMade = True};
		\node (aredocs2)  [decision, below of=coffeemadetrue, yshift=-0.2cm, aspect=4] {\tiny ¿Toda la BBDD leída?};
		\node (iscoffeemade3)  [decision, below of=aredocs2, yshift=-0.4cm, aspect=4] {\tiny coffeeMade == True};
		\node (addst4)  [process, below of=iscoffeemade3, yshift=-0.6cm] {\tiny timeToEnd= datetime.h+1 – datetime.time \\ nSB = timeToEnd/timeBetweenSB \\ standbyConsumption = nSB x SBConsumption \\ totalEnergy += standbyConsumption\\};
		
		\draw [arrow] (start) -- (prediction);
		\draw [arrow] (prediction) -- (leer);
		\draw [arrow] (bd) -- (prediction);
		\draw [arrow] (bd2) -- (prediction);
		\draw [arrow] (bd) -- (leer.east);
		\draw [arrow] (leer) -- (nextslot);
		\draw [arrow] (nextslot.west) -- node[anchor=south] {\tiny No} (iscoffeemade0.north);
		\draw [arrow] (nextslot.east) node[anchor=south] {\tiny Sí} |- ([xshift=1.1cm]nextslot.east) |- (isecoaware.north);
		\draw [arrow] (iscoffeemade0.west) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=-0.2cm]iscoffeemade0.west) |- (isecoaware.north);
		\draw [arrow] (iscoffeemade0.east) node[anchor=south] {\tiny Sí} -- (coffeemadefalse.north);
		\draw [arrow] (coffeemadefalse) -- (isecoaware);
		\draw [arrow] (isecoaware.east) node[anchor=south] {\tiny Sí} -- (iscoffee2.north);
		\draw [arrow] (isecoaware.west) node[anchor=south] {\tiny No} -- (iscoffee.north);
		%Rama1
		%********************************************
		\draw [arrow] (iscoffee) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(addcoffee);
		\draw [arrow] (iscoffee.east) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=1.25cm]iscoffee.east) |- (aredocs.east);
		\draw [arrow] (addcoffee) -- (timecomparation);
		\draw [arrow] (timecomparation) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(addst);
		\draw [arrow] (timecomparation.east) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=1.1cm]timecomparation.east) |- (aredocs.east);
		\draw [arrow] (addst) -- (aredocs);
		\draw [arrow] (aredocs) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(iscoffeemade);
		\draw [arrow] (aredocs.west) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=-1.1cm]aredocs.west) |- (leer.west);
		\draw [arrow] (iscoffeemade) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(addst2);
		\draw [arrow] (iscoffeemade.west) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=-1.1cm]iscoffeemade.west) |- (stop);
		\draw [arrow] (addst2) -- (stop);
		%Rama2
		%********************************************
		\draw [arrow] (iscoffee2) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(addcoffee2);
		\draw [arrow] (iscoffee2.east) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=1.25cm]iscoffee2.east) |- (aredocs2.north);
		\draw [arrow] (addcoffee2) -- (iscoffeemade2);
		\draw [arrow] (iscoffeemade2.east) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=1.1cm]iscoffeemade2.east) |- (coffeemadetrue.east);
		\draw [arrow] (iscoffeemade2) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(addst3);
		\draw [arrow] (addst3) -- (coffeemadetrue);
		\draw [arrow] (coffeemadetrue) -- (aredocs2);
		\draw [arrow] (aredocs2.east) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=1.5cm]aredocs2.east) |- (leer.east);
		\draw [arrow] (aredocs2) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(iscoffeemade3);
		\draw [arrow] (iscoffeemade3.west) node[anchor=south] {\tiny No} |- ([xshift=-1.2cm]iscoffeemade3.west) |- (stop.east);
		\draw [arrow] (iscoffeemade3) -- node[anchor=east] {\tiny Sí}(addst4);
		\draw [arrow] (addst4.south) node[anchor=south] {\tiny \ }|- ([yshift=-0.25cm]stop.south) |- (stop.south);
		\end{tikzpicture}
		\caption{Cálculo del consumo en modo \textit{Cooperative}.}
		\label{fig:flowcoop}
	\end{figure}
	\clearpage
\end{itemize}

Estos cuatro consumos, pese a que se consideran simulados por no ser consumos reales que se hayan producido, sí que son muy aproximados a los que se habrían originado en caso de haber funcionado las cafeteras en cada uno de los modos de funcionamiento correspondientes. Esto se debe a que los consumos energéticos generados de los cafés realizados se han extraído de la base de datos y los consumos derivados del modo \textit{Standby} o de arrancar el electrodoméstico son medias de consumos que han generado las propias máquinas de café de forma real. En un trabajo previo \cite{ventura2014Ariima} se aumentó una máquina de café, dotándola de la capacidad de funcionar en modo \textit{Ecoaware}, pero para esta experimentación se ha descartado, ya que habría habido que manipular cafeteras ajenas, incluso algunas que eran cedidas temporalmente por Nespresso.

Para simular el consumo en modo \textit{Cooperative} de una cafetera \textit{A}, como ya se ha explicado, es necesario utilizar datos de uso de una cafetera \textit{B}. Para seleccionar cuál debe ser esa máquina de café, se ha propuesto utilizar el coeficiente de \textit{wGower}. Así, se detecta el dispositivo previamente existente que tiene un mayor grado de similitud con el nuevo a instalar. 

La tabla que se muestra a continuación, contiene los mismos valores presentados en la tabla \ref{ta:wgower}, pero hay ciertos matices diferentes. Por una parte se puede observar que hay algunos valores que se encuentran tachados. Esto se debe a que cuando algunos dispositivos se han puesto en funcionamiento, otros no estaban en marcha, por lo tanto no hay datos previos de los mismos. Por ello, estos valores no se han tenido en cuenta en el momento de seleccionar el dispositivo más afín. Por otra parte, los resaltados en negrita indican entre qué máquinas de café existe un mayor grado de similitud, de modo que han sido las utilizadas para realizar la simulación de consumo energético en modo \textit{Cooperative}.

\begin{table}[H]
	\small
	\centering
	\resizebox{11.3cm}{!} {
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			\rowcolor[HTML]{EFEFEF}
			\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Dispositivos}} & 
			\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID2}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID3}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID5}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID7}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID12}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID13}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID14}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID15}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID16}} &
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID17}}\\ 
			\hline
			\hline
			%Morelab
			\textbf{ID1}  & 1,00 & 0,67 & \textbf{\normalsize 0,89} & \textst{\textit{0,80}} & 0,87 & \textst{\textit{0,26}} & \textst{\textit{0,48}} & \textst{\textit{0,88}} & \textst{\textit{0,74}} & \textst{\textit{0,75}} & \textst{\textit{0,48}} \\ \hline
			%Mobility
			\textbf{ID2}  & 0,67 & 1,00 & 0,78 & 0,48 & 0,54 & \textst{\textit{0,59}} & 0,80 & \textst{\textit{0,55}} & 0,41 & 0,43 & \textbf{\normalsize 0,81} \\ \hline
			%Life
			\textbf{ID3}  & \textbf{\normalsize 0,89} & 0,78 & 1,00 & 0,69 & 0,76 & \textst{\textit{0,37}} & 0,59 & \textst{\textit{0,77}} & 0,63 & 0,64 & 0,59 \\ \hline
			%Techabout
			\textbf{ID5}  & 0,80 & 0,48 & 0,69 & 1,00 & 0,75 & \textst{\textit{0,25}} & 0,46 & \textst{\textit{0,87}} & \textbf{\normalsize 0,82} & 0,74 & 0,38 \\ \hline
			%Servivios Generales
			\textbf{ID7}  & 0,87 & 0,54 & 0,76 & 0,75 & 1,00 & \textst{\textit{0,06}} & 0,28 & \textst{\textit{0,68}} & \textbf{\normalsize 0,88} & 0,68 & 0,32 \\ \hline
			%Tecnilógica
			\textbf{ID12} & 0,26 & 0,59 & 0,37 & 0,25 & 0,06 & \textst{\textit{1,00}} & \textbf{\normalsize 0,78} & \textst{\textit{0,38}} & 0,18 & 0,13 & 0,62 \\ \hline
			%Tecnilógica1
			\textbf{ID13} & 0,48 & \textbf{\normalsize 0,80} & 0,59 & \textst{\textit{0,46}} & 0,28 & \textst{\textit{0,78}} & \textst{\textit{1,00}} & \textst{\textit{0,60}} & \textst{\textit{0,40}} & 0,35 & \textst{\textit{0,84}} \\ \hline
			%Tecnilógica2
			\textbf{ID14} & 0,88 & 0,55 & \textbf{\normalsize 0,77} & \textst{\textit{0,87}} & 0,68 & \textst{\textit{0,38}} & \textst{\textit{0,60}} & \textst{\textit{1,00}} & \textst{\textit{0,80}} & 0,75 & \textst{\textit{0,51}} \\ \hline
			%Ieec
			\textbf{ID15} & 0,74 & 0,41 & 0,63 & 0,82 & 0,88 & \textst{\textit{0,18}} & 0,40 & \textst{\textit{0,80}} & 1,00 & \textbf{\normalsize 0,87} & 0,32 \\ \hline
			%Euskaltegi
			\textbf{ID16} & \textbf{\normalsize 0,75} & 0,43 & 0,64 & \textst{\textit{0,74}} & 0,68 & \textst{\textit{0,13}} & \textst{\textit{0,35}} & \textst{\textit{0,75}} & \textst{\textit{0,87}} & \textst{\textit{1,00}} & \textst{\textit{0,39}} \\ \hline
			%OfiMad
			\textbf{ID17} & 0,48 & \textbf{\normalsize 0,81} & 0,59 & 0,38 & 0,32 & \textst{\textit{0,62}} & 0,84 & \textst{\textit{0,51}} & 0,32 & 0,39 & 1,00 \\ \hline 
		\end{tabular}
	}
	\caption{Cálculo del coeficiente de \textit{wGower} entre todos los dispositivos.}
	\label{ta:wgower5}
\end{table}


\subsection{Análisis y conclusiones}
\label{sec:analysis5}
En las gráficas que se presentan a continuación, se muestra la evolución del consumo energético real de cada una de las 11 cafeteras bajo experimento en comparación con los modos de funcionamiento previamente existentes (\textit{On-Off} y \textit{Auto-power Down}) y con los nuevos propuestos en esta tesis doctoral (\textit{Ecoaware}, sin datos y con datos propios previos, y \textit{Cooperative}). En los dispositivos \textit{ID12, ID13, ID14} e \textit{ID16}, no se ha calculado el consumo en modo \textit{Ecoaware} con datos propios previos, ya que no se dispone de datos suficientes.


\begin{longtable}{cc}
	% aquí añadimos el encabezado de la primera hoja.
	\hline
	\multicolumn{2}{l}{\scriptsize Gráficas comparativas del consumo energético de las 11 cafeteras.} \\
	\hline \hline
	\vspace{0.01cm}
	\endfirsthead
	% aquí añadimos el encabezado del resto de hojas.
	\hline
	\multicolumn{2}{l}{\footnotesize Gráficas comparativas del consumo energético de las 11 cafeteras.} \\
	\hline \hline
	\vspace{0.01cm}
	\endhead
	\multicolumn{2}{c}{\includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/chap5/leyenda}}\vspace{0.3cm} \\ 
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{fig/chap5/MORElab} &\includegraphics[width=0.45\textwidth]{fig/chap5/Mobility} \\
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{fig/chap5/Life} &\includegraphics[width=0.45\textwidth]{fig/chap5/Techabout}\vspace{0.3cm} \\
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{fig/chap5/ServiciosGenerales} &\includegraphics[width=0.45\textwidth]{fig/chap5/Tlogica}\vspace{0.3cm} \\
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{fig/chap5/Tlogica1} &\includegraphics[width=0.45\textwidth]{fig/chap5/Tlogica2} \\
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{fig/chap5/IEEC} &\includegraphics[width=0.45\textwidth]{fig/chap5/Euskaltegi}\vspace{0.3cm} \\
	\multicolumn{2}{c}{\includegraphics[width=0.45\textwidth]{fig/chap5/OfiMad}}\vspace{0.3cm} \\
	\caption{Evolución del consumo energético de las cafeteras bajo estudio.}
	\label{fig:graficasconsumo}
\end{longtable}



En las gráficas de la tabla \ref{fig:graficasconsumo} se puede observar que con los nuevos modos de funcionamiento propuestos, todos los dispositivos han reducido el consumo energético en mayor o menor medida, exceptuando el \textit{ID16} en el que se ha mantenido. Analizando las mismas, se han detectado dos categorías de dispositivos, que al igual que los modos de funcionamiento, se han denominado \textit{On-Off} y \textit{Ecoaware}. En la primera de estas categorías se encuentran las cafeteras para las que el consumo en modo \textit{Ecoaware} coincide con el del modo \textit{On-Off}. En cambio, en la segunda categoría se encuentran las máquinas de café para las que el modo dinámico \textit{Ecoaware} es energéticamente más eficiente que el modo \textit{On-Off}. Es destacable que los 4 dispositivos que se ubican en esta categoría son también los que más usuarios tienen.

La tabla \ref{ta:consumptionsavings} resume los datos de las gráficas presentadas. En color verde se han resaltado los dispositivos agrupados dentro de la categoría \textit{Ecoaware}. Las cafeteras que proporcionalmente más han reducido su consumo de energía han sido \textit{ID12}, \textit{ID13} e \textit{ID14}, sobrepasando el 30\% de ahorro energético y llegando una de ellas a casi un 50\%. Por el contrario, las que menos mejora han logrado han sido \textit{ID1}, \textit{ID2}, \textit{ID15} e \textit{ID16}, que no superan el 5\% de ahorro de energía. Esto se debe a que las máquinas de café \textit{ID12}, \textit{ID13} e \textit{ID14} se dejan encendidas durante toda la jornada laboral, por lo que el margen de mejora, como se puede observar, es muy alto.

\vspace{1cm}

\begin{table}[H]
	\centering
	\resizebox{11.5cm}{!} {
		\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|}
			\hline
			%\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
			\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{ID}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}} Consumo \\ real \end{tabular}}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}} Consumo \\ \textit{Ecoaware} \\ (sin datos) \end{tabular}}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}} Ahorro \\ \textit{Ecoaware} \\ (sin datos) \end{tabular}}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}} Consumo \\ \textit{Cooperative} \end{tabular}}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}} Ahorro \\ \textit{Cooperative} \end{tabular}}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}} Consumo \\ \textit{Ecoaware} \\ (con datos) \end{tabular}}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}} Ahorro \\ \textit{Ecoaware} \\ (con datos)  \end{tabular}}} \\ 	
			\hline
			\hline
			%Morelab
			\textbf{ID1}  & 5.44  & 5.34  & 2\%  & 5.34  & 2\%  & 5.34  & 2\%  \\ \hline
			%Mobility
			\rowcolor{green!10} \textbf{ID2}  & 5.44  & 5.17  & 5\%  & 4.75  & 13\% & 4.72  & 13\% \\ \hline
			%Life
			\textbf{ID3}  & 4.10  & 3.66  & 11\% & 3.66  & 11\% & 3.66  & 11\% \\ \hline
			%Techabout
			\textbf{ID5}  & 5.29  & 4.59  & 13\% & 4.59  & 13\% & 4.59  & 13\% \\ \hline
			%Servivios Generales
			\textbf{ID7}  & 2.20  & 2.00  & 9\%  & 2.00  & 9\%  & 2.00  & 9\%  \\ \hline
			%Tecnilógica
			\rowcolor{green!10}\textbf{ID12} & 10.00 & 7.03  & 30\% & 6.44  & 36\% & --  	& --   \\ \hline
			%Tecnilógica1
			\rowcolor{green!10}\textbf{ID13} & 13.09 & 6.85  & 48\% & 6.63  & 49\% & --  	& --   \\ \hline
			%Tecnilógica2
			\textbf{ID14} & 1.69  & 1.13  & 33\% & 1.13  & 33\% & --  	& --   \\ \hline
			%Ieec
			\textbf{ID15} & 2.75  & 2.60  & 5\%  & 2.60  & 5\%  & 2.60  & 5\%  \\ \hline
			%Euskaltegi
			\textbf{ID16} & 25.16 & 25.08 & 0\%  & 25.08 & 0\%  & --  	& --   \\ \hline
			%OfiMad
			\rowcolor{green!10}\textbf{ID17} & 21.72 & 19.25 & 11\% & 18.68 & 14\% & 17.76 & 18\% \\ \hline				
		\end{tabular}
	}
	\caption{Consumo energético en kWh en cada espacio en modos \textit{Ecoaware} y \textit{Cooperative} (20 días, excepto \textit{ID12} e \textit{ID14}).}
	\label{ta:consumptionsavings}
\end{table}

\vspace{1cm}

A continuación, en las figuras \ref{fig:catEcoaware}, \ref{fig:catOnoff1} y \ref{fig:catOnoff2}, se presenta el consumo energético de los dispositivos, separándolos por categorías. En el primer gráfico (\ref{fig:catEcoaware}) se ve claramente como el uso de los modos dinámicos propuestos en esta tesis doctoral, conlleva un ahorro energético respecto al consumo real que se ha generado y al que se habría producido haciendo uso del modo \textit{On-Off}.

\clearpage

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	width  = 0.85*\textwidth,
	height = 6cm,
	major x tick style = transparent,
	ybar=2*\pgflinewidth,
	bar width=10pt,
	ymajorgrids = true,
	ylabel = {Consumed energy (kWh)},
	symbolic x coords={ID2,ID12,ID13, ID17},
	xtick = data,
	scaled y ticks = false,
	enlarge x limits=0.20,
	ymin=0,
	legend cell align=left,
	legend style={
		at={(1,1.05)},
		draw=none,
		anchor=south east,
		legend columns=-1,
		/tikz/every even column/.append style={column sep=0.3cm}
	}
	]
	\addplot[style={bblue,fill=bblue,mark=none}]
	coordinates {(ID2, 5.44) (ID12, 10.0) (ID13,13.09) (ID17,21.72)};
	
	\addplot[style={rred,fill=rred,mark=none}]
	coordinates {(ID2, 5.44) (ID12, 7.44) (ID13,8.65) (ID17,22.21)};
	
	\addplot[style={ggreen,fill=ggreen,mark=none}]
	coordinates {(ID2, 5.17) (ID12, 7.03) (ID13,6.85) (ID17,19.25)};
	
	\addplot[style={ppurple,fill=ppurple,mark=none}]
	coordinates {(ID2, 4.75) (ID12, 6.44) (ID13,6.63) (ID17,18.68)};
	
	\legend{Real,On-Off,Ecoaware,Cooperative}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Consumo energético de las 4 cafeteras de la categoría \textit{Ecoaware} en cada uno de los modos.}
	\label{fig:catEcoaware}
\end{figure}

\vspace*{-0.5cm}

En los gráficos de las figuras \ref{fig:catOnoff1} y \ref{fig:catOnoff2} se aprecia de forma notoria que los modos \textit{Ecoaware} y \textit{Cooperative} adquieren el comportamiento del modo \textit{On-Off}, ya que para estas máquinas de café es el modo más eficiente en términos energéticos.

\vspace*{-0.5cm}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	width  = 0.85*\textwidth,
	height = 6cm,
	major x tick style = transparent,
	ybar=2*\pgflinewidth,
	bar width=10pt,
	ymajorgrids = true,
	ylabel = {Consumed energy (kWh)},
	symbolic x coords={ID1,ID3,ID5, ID7},
	xtick = data,
	scaled y ticks = false,
	enlarge x limits=0.20,
	ymin=0,
	ymax=27,
	legend cell align=left,
	legend style={
		at={(1,1.05)},
		draw=none,
		anchor=south east,
		legend columns=-1,
		/tikz/every even column/.append style={column sep=0.3cm}
	}
	]
	\addplot[style={bblue,fill=bblue,mark=none}]
	coordinates {(ID1, 5.44) (ID3, 4.10) (ID5,5.29) (ID7,2.20)};
	
	\addplot[style={rred,fill=rred,mark=none}]
	coordinates {(ID1, 5.34) (ID3, 3.66) (ID5,4.59) (ID7,2.00)};
	
	\addplot[style={ggreen,fill=ggreen,mark=none}]
	coordinates {(ID1, 5.34) (ID3, 3.66) (ID5,4.59) (ID7,2.00)};
	
	\addplot[style={ppurple,fill=ppurple,mark=none}]
	coordinates {(ID1, 5.34) (ID3, 3.66) (ID5,4.59) (ID7,2.00)};
	
	\legend{Real,On-Off,Ecoaware,Cooperative}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Consumo energético de 4 cafeteras de la categoría \textit{On-Off} en cada uno de los modos.}
	\label{fig:catOnoff1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
	\begin{axis}[
	width  = 0.85*\textwidth,
	height = 6cm,
	major x tick style = transparent,
	ybar=2*\pgflinewidth,
	bar width=10pt,
	ymajorgrids = true,
	ylabel = {Consumed energy (kWh)},
	symbolic x coords={ID14,ID15,ID16},
	xtick = data,
	scaled y ticks = false,
	enlarge x limits=0.20,
	ymin=0,
	legend cell align=left,
	legend style={
		at={(1,1.05)},
		anchor=south east,
		column sep=1ex
	}
	]
	\addplot[style={bblue,fill=bblue,mark=none}]
	coordinates {(ID14, 1.69) (ID15, 2.70) (ID16,25.16)};
	
	\addplot[style={rred,fill=rred,mark=none}]
	coordinates {(ID14, 1.13) (ID15, 2.60) (ID16,25.08)};
	
	\addplot[style={ggreen,fill=ggreen,mark=none}]
	coordinates {(ID14, 1.13) (ID15, 2.60) (ID16,25.08)};
	
	\addplot[style={ppurple,fill=ppurple,mark=none}]
	coordinates {(ID14, 1.13) (ID15, 2.60) (ID16,25.08)};
	
	%\legend{Real,On-Off,Ecoaware,Cooperative}
	\end{axis}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Consumo energético de las 3 cafeteras restantes de la categoría \textit{On-Off} en cada uno de los modos.}
	\label{fig:catOnoff2}
\end{figure}


En aras de entender con mayor claridad lo que suponen estas cantidades de ahorro energético, se van a presentar algunas equivalencias de energía. 

Sumando el consumo energético de todas las cafeteras, se obtiene que el consumo real de todas ellas ha sido 110.13 kWh durante 20 días de funcionamiento\footnote{Para calcular el consumo energético de las cafeteras \textit{ID12} e \textit{ID14} durante 20 días se ha aplicado una regla de tres directa.}. Si hubieran funcionado durante ese período en modo \textit{Ecoaware} sin datos previos, con ellos, o en modo \textit{Cooperative}, el consumo energético habría sido 91.84, 88.61 u 89.56 kWh respectivamente. 

Haciendo referencia a los datos correspondientes al modo \textit{Ecoaware} con datos previos (es el modo de funcionamiento propuesto una vez completado el período inicial en modo \textit{Cooperative}), el ahorro total de energía durante los 20 días es 21.52 kWh. Si se extrapola este dato a un año completo (5 días laborables semanales), el consumo energético sería 258.24 kWh menor, lo que supone un ahorro anual medio por cafetera de 23.48 kWh. A simple vista, puede parecer una cantidad sin importancia, pero si la multiplicamos por los millones de cafeteras que hay instaladas en espacios compartidos a lo largo del mundo, la cifra adquiere una magnitud importante. Sin ir más lejos, un estudio\footnote{\url{http://www.empresaactual.com/2014\%2D05\%2D14\%2Dcuantas\%2Dempresas\%2Dhay\%2Den\%2Despana/}} del año 2014 reveló que el número de empresas vivas en España, una vez descartados los empresarios individuales, asciende a 1.435.263. No es posible saber la cantidad de máquinas de café que hay en esas empresas, pero hay que tener en cuenta que en algunas de ellas habrá varias de ellas, mientras que en otras no habrá ninguna. No parece descabellado pensar que hay un millón de cafeteras ubicadas en espacios de trabajo en este país. Por lo tanto, el ahorro total alcanzaría los 23 millones de kWh. Según la agencia de protección del medioambiente de Estados Unidos\footnote{\url{http://www.epa.gov/energy/greenhouse\%2Dgas\%2Dequivalencies\%2Dcalculator}}(EPA), el $CO_2$ emitido para generar esta cantidad de energía es equivalente al emitido por el consumo de casi 7 millones de litros de gasolina o por la electricidad de más de 2200 hogares durante un año.


\begin{figure} [H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{fig/chap5/Equivalencia1}
	\caption{Equivalencias de emisiones de $CO_2$ (1).}
	\label{fig:equivalenciaco2_1}
\end{figure}

\vspace{0.4cm}

A continuación se va a evaluar el ahorro energético de las máquinas de café en modo \textit{Cooperative} con respecto a si hubieran funcionado en modo \textit{Ecoaware} durante el primer mes de funcionamiento, es decir sin disponer de datos de uso propios previos. 

Dado que en máquinas cuyo funcionamiento óptimo sea el modo \textit{On-Off}, el modo \textit{Cooperative} no presenta ahorro energético sobre el modo \textit{Ecoaware}, se han desarrollado los cálculos teniendo en cuenta los 4 dispositivos (36\% del total) de la categoría \textit{Ecoaware}. El ahorro de energía total entre ambos modos durante el primer mes (20 días laborables) es 2.28 kWh, lo que se traduce en 0.57 kWh por dispositivo. De nuevo, analizando este dato de forma unitaria, se puede considerar insignificante. Sin embargo, si este ahorro se produce en el 36\% de las cafeteras que hay en las empresas de este país, el consumo energético se reduciría en 205.200 kWh. Según la EPA, el $CO_2$ emitido para su generación se corresponde con el emitido por el consumo de 60.000 litros de gasolina, por la electricidad de 20 hogares durante un año o por el cultivo de 3628 árboles durante 10 años. 


\begin{figure} [H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{fig/chap5/Equivalencia2}
	\caption{Equivalencias de emisiones de $CO_2$ (2).}
	\label{fig:equivalenciaco2_2}
\end{figure}


\section{Plataforma hardware}
\label{sec:hardware5}
Por último, en esta sección se va a medir el rendimiento en términos energéticos del módulo hardware incorporado a cada una de las cafeteras que forman parte del experimento. Esta medición tiene como objetivo comprobar que el consumo energético derivado de esta plataforma hardware no excede el ahorro energético debido a los nuevos modos de funcionamiento propuestos (\textit{Ecoaware} y \textit{Cooperative}) en esta tesis doctoral.

En primer lugar el análisis se va a centrar en la plataforma que se ha utilizado en el experimento, a sabiendas de que esta no se caracteriza por su eficiencia energética, sino por sus características funcionales. Todas las mediciones se han hecho haciendo uso de una fuente programable de \textit{Agilent Technologies} (ver figura \ref{fig:fuenteprogramable}).

\begin{figure} [H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.76\textwidth]{fig/chap5/fuenteprogramable}
	\caption{Fuente programable Agilent Technologies N6705B.}
	\label{fig:fuenteprogramable}
\end{figure}

Las mediciones se han dividido en tres fases:
\begin{itemize}
	\item \textit{Fase de arranque:} corresponde al período en el que el hardware se alimenta y se pone en marcha.
	\item \textit{Fase de captura de datos:} se corresponde con el período en el que el hardware está leyendo datos del sensor de corriente.
	\item \textit{Fase de envío de datos:} es la etapa en la que se envían los datos al servidor a través de la interfaz Ethernet.
\end{itemize}

\subsubsection*{Fase de arranque}
El impacto que tiene esta fase en el consumo energético total de la placa es despreciable, ya que solo se produce al arrancar el dispositivo y ante algún reinicio inesperado (p. ej., un corte de alimentación) que se pudiera producir. 

Como se muestra en la figura \ref{fig:consumoiboard_inicio}, en el período de arranque se produce un pico de corriente, lo que conlleva un mayor consumo energético durante menos de 4 segundos.

\vspace{0.8cm}

\begin{figure} [H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig/chap5/consumoStart}
	\caption{Consumo del hardware en la fase de arranque.}
	\label{fig:consumoiboard_inicio}
\end{figure} 

\clearpage

\subsubsection*{Fase de captura de datos}
El consumo energético que se produce en esta fase es el que más repercusión tiene sobre el total. Alrededor del 99\% del tiempo, el dispositivo se encuentra leyendo datos del sensor analógico de corriente. 

En el gráfico de la figura \ref{fig:consumoiboard_captura}, se muestra que el consumo de corriente es de 130 mA constantes a lo largo del tiempo. Por lo tanto, considerando una alimentación de 7 V, supone un consumo diario aproximado de 0.022 kWh.

\vspace{0.8cm}

\begin{figure} [H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig/chap5/consumoCaptura}
	\caption{Consumo del hardware en la fase de captura de datos.}
	\label{fig:consumoiboard_captura}
\end{figure}

\clearpage

\subsubsection*{Fase de envío de datos}
En función de la magnitud del consumo energético de esta fase, se puede variar la frecuencia en el envío de los datos. 

La figura \ref{fig:consumoiboard_envio} confirma que el envío de datos no supone un aumento significativo del consumo energético, por lo que se ha procedido a enviar los datos en tiempo real.

\vspace{0.8cm}

\begin{figure} [H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{fig/chap5/consumoEnvio}
	\caption{Consumo del hardware en la fase de envío de datos.}
	\label{fig:consumoiboard_envio}
\end{figure}

\clearpage

\subsection{Análisis y conclusiones}
Haciendo referencia a las observaciones expuestas, se asume que el consumo energético de la plataforma hardware utilizada se resume únicamente en el consumo que se desprende de la fase de captura de datos, es decir 0.022 kWh diarios. En la tabla \ref{ta:ahorrovshw} se presenta lo que significa ese consumo respecto al ahorro energético diario en cada uno de los espacios. En algunos casos (\textit{ID12}, \textit{ID13}, \textit{ID14} e \textit{ID17}) ese consumo no supera el 20\%. Sin embargo, en otros (\textit{ID1}, \textit{ID7}, \textit{ID15} e \textit{ID16}) es mayor el consumo del hardware que el ahorro energético de los modos propuestos en esta tesis doctoral.

\begin{table}[H]
	\centering
	\resizebox{9.0cm}{!} {
		\begin{tabular}{|l|c|c|}
			\hline
			\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
			\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Identificador}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ahorro energético \\ Ecoaware vs Real (kWh/día)\end{tabular}}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}'Consumo hw' respecto \\ 'Ahorro energético'\end{tabular}}} \\ 
			\hline
			\hline
			%Morelab
			\textbf{ID1}  &  $0.005$  & $440\%$ \\ \hline
			%Mobility
			\textbf{ID2}  &  $0.036$  & $61\%$ \\ \hline
			%Life
			\textbf{ID3}  &  $0.022$  & $100\%$  \\ \hline
			%Techabout
			\textbf{ID5}  &  $0.035$  & $63\%$  \\ \hline
			%Servivios Generales
			\textbf{ID7}  &  $0.010$  & $220\%$ \\ \hline
			%Tecnilógica
			\textbf{ID12} &  $0.324$  & $7\%$   \\ \hline
			%Tecnilógica1
			\textbf{ID13} &  $0.323$  & $7\%$   \\ \hline
			%Tecnilógica2
			\textbf{ID14} &  $0.112$  & $19\%$  \\ \hline
			%Ieec
			\textbf{ID15} &  $0.008$  & $275\%$ \\ \hline
			%Euskaltegi
			\textbf{ID16} &  $0.004$  & $550\%$  \\ \hline
			%OfiMad
			\textbf{ID17} &  $0.198$  & $11\%$  \\ \hline			
		\end{tabular}
	}
	\caption{Comparativa entre cafeteras de la proporción de consumo energético del hardware respecto al ahorro energético producido por los modos propuestos.}
	\label{ta:ahorrovshw}
\end{table}

%http://www.convertronic.net/Microcontroladores/microcontroladores-picr-de-8-bit-de-microchip-combinan-alta-integracion-bajo-consumo.html
Tras unos resultados en los que se considera que la plataforma hardware consume demasiado en proporción con el beneficio obtenido, se plantea recalcular los resultados haciendo uso de la plataforma hardware a medida que se ha descrito en la sección \ref{subsec:hardware4}. Con este cambio de componentes y teniendo en cuenta que el relé solo estará activado cuando la máquina de café deba estar encendida (se estima un tiempo de 4 horas diarias, que en ningún caso se ha alcanzado en la experimentación), los 130 mA de consumo de corriente se convierten, según las hojas de especificaciones, en 30 $\mu$A con el relé desactivado y en 3.2 mA con él activado. Por lo tanto, los 0.022 kWh diarios pasan a ser $9.5\times10^{-5}$ kWh y la tabla \ref{ta:ahorrovshw} quedaría de la siguiente forma (tabla \ref{ta:ahorrovsnuevohw}):

\begin{table}[H]
	\centering
	\resizebox{9.0cm}{!} {
		\begin{tabular}{|l|c|c|}
			\hline
			\rowcolor[HTML]{EFEFEF} 
			\multicolumn{1}{|c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{Espacio}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ahorro energético \\ Ecoaware vs Real (kWh/día)\end{tabular}}} & 
			\multicolumn{1}{c|}{\cellcolor[HTML]{EFEFEF}\textbf{\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}'Consumo hw' respecto \\ 'Ahorro energético'\end{tabular}}} \\ 
			\hline
			\hline
			%Morelab
			\textbf{ID1}  &  $0.005$  & $1.9\%$ \\ \hline
			%Mobility
			\textbf{ID2}  &  $0.036$  & $0.26\%$ \\ \hline
			%Life
			\textbf{ID3}  &  $0.022$  & $0.43\%$  \\ \hline
			%Techabout
			\textbf{ID5}  &  $0.035$  & $0.27\%$  \\ \hline
			%Servivios Generales
			\textbf{ID7}  &  $0.010$  & $0.95\%$ \\ \hline
			%Tecnilógica
			\textbf{ID12} &  $0.324$  & $0.029\%$   \\ \hline
			%Tecnilógica1
			\textbf{ID13} &  $0.323$  & $0.029\%$   \\ \hline
			%Tecnilógica2
			\textbf{ID14} &  $0.112$  & $0.085\%$  \\ \hline
			%Ieec
			\textbf{ID15} &  $0.008$  & $1.18\%$ \\ \hline
			%Euskaltegi
			\textbf{ID16} &  $0.004$  & $2.37\%$  \\ \hline
			%OfiMad
			\textbf{ID17} &  $0.198$  & $0.048\%$  \\ \hline			
		\end{tabular}
	}
	\caption{Comparativa entre cafeteras de la proporción de consumo energético del nuevo hardware respecto al ahorro energético producido por los modos propuestos.}
	\label{ta:ahorrovsnuevohw}
\end{table}

Tras el cambio de hardware, se puede asumir que el consumo del mismo es despreciable, ya que la proporción de la energía que se consume respecto a la que se ahorra es en 8 de los casos menor a un 1\%, mientras que en los 3 restantes, aunque mayor al 1\%, no supera el 2.37\%. Puede surgir la duda sobre la fiabilidad de los datos de las hojas de especificaciones, pero incluso si el consumo del hardware fuera el doble, en ninguno de los casos la proporción superaría el 5\% sobre el ahorro energético logrado.

